隨筆： 搵食很重要，準時返工卻不然

在香港某著名的網絡討論區上，任何話題涉及科學、文化、政治、車禍或是槍撃案，都會有一個標準回覆：「聽日準時返工」。

這句話有時只是玩笑，有時倒頗認真。有時會引起罵戰，有時卻眾人附和。似乎，這六個字已是我們生活上腦海裡繞不開的魔咒：這件那件事是很好，可是搵到食嗎？有理想的人能「 博盡無悔」，但問心他們最後真的真的不後悔嗎？現在的工作是很無聊沒生氣，「但唔通可以點WOR」？忙碌了一天是很累人的，回家還要鼓起精神去慰撫各自的男友女友，還有油鹽醬米等瑣碎事，我們真的沒空把這些虛無飄渺的問題去想個清楚、想個明白。明天再想吧，也許明天就有答案，現在且...

「搵食」這兩個字曾經是香港人奮鬥的動力，讓他們在無路可走中殺出一條新路，贏得讓我們這一代吹噓與痛惜的半個世界；今天的困難不比往日少，我們現在似一無所缺，卻像逐漸失去一切。而在程式交易機器學習Youtube變現的年代，「準時返工」卻是另一種概念，那是一種籍口：因為「準時返工」，我們可以拒絕對任何人類文明的成就作出正確的估價，可以無視各種新技術新思維，因為「公司唔比」。可以對世間與內心一切不安不公視若無睹，因為「生活逼人」。它才不是什麼「現實使然」，那只是一個人缺乏勇氣、見識、知識、想像力的解諷。嘲諷的並不是別人，倒正是說出這種話的自己。

種瓜不保證得瓜，一場風雨能摧毀任何事。但一個人如果只會搞笑，到最後他一定會很搞笑。一個人如果覺得什麼都不能改變，什麼都沒有意義，到最後他一定改變不了什麼，一切對他也不會有任何意義。今天無疑是個艱難的、缺乏勇氣的年代，但正因如此，我們才更加需要勇氣——也許正正是搵食的精神。

(練筆用，選題俗，寫出來也俗，歡迎高明就正)

聽日準時返工

個topic幾好但你講完好似無講過野咁，無point